---
title: Врангель Фердинанд Петрович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/yanovskiy-mihail-iosifovich
previous: /public/flotovodtsy/viren-robert-nikolaevich
---

Врангель Фердинанд Петрович  
Фердинанд Петрович Врангель — барон, адмирал, генерал-адъютант, член государственного совета, почетный член Императорской академии наук, член парижской академии наук и многих других ученых обществ. Родился в Пскове 29 декабря 1796 года. В 1807 году, после смерти родителей, Врангель был определен в морской кадетский корпус. В 1815 году был произведен в мичманы.   
  
![](/assets/img/Vrangel.gif)  
  
В 1817 году Врангель был назначен на шлюп "Камчатка", который, под командой капитана Головнина, отправлялся в двухгодичное кругосветное плавание. Командир "Камчатки" сумел оценить выдающиеся качества молодого Врангеля; по возвращении из плавания Фердинанд Петрович, по его рекомендации, был назначен начальником экспедиции для исследования северных берегов Восточной Сибири. Северные берега Сибири и некоторые из прилегающих к ним островов, начиная с 17 столетия, неоднократно были осматриваемы казаками и промышленниками и частью описаны морскими офицерами и геодезистами. Но, по несовершенству инструментов и приемов отважных исследователей 17 и 18 столетий, морские карты не соответствовали современным требованиям географии. Наконец, постоянно возобновлявшиеся предания о существовании обитаемых земель на север от Новой Сибири и против реки Колымы побудили правительство отправить к устьям реки Яны и Колымы "двух морских офицеров с помощниками, доставив им всевозможные способы к открытию предполагаемых в Ледовитом море земель и точнейшему описанию берегов Сибири к востоку от реки Яны".  
Ввиду безуспешности прежних попыток производить опись "студеного моря" на мореходном судне, адмиралтейский департамент признал за лучший способ передвижения экспедиций — переезды по льду на собаках, в весеннее время. Начальником колымской экспедиции был назначен В., а янской экспедиции — его товарищ по корпусу П. Ф. Анжу. В помощники к себе Врангель взял мичмана Матюшкина, штурмана Козьмина и доктора Кибера. Готовясь к экспедиции, Врангель зиму 1819—1820 годов занимался в Дерпте астрономией, физикой и минералогией.   
В мае 1820 года Врангель прибыл в Иркутск, где генерал-губернатор М. М. Сперанский оказал экспедиции самое деятельное покровительство. Четыре года Врангель провел на крайнем Севере, употребляя весну и лето на поездки по льду и на опись берега, а зиму проводил в Нижне-Колымске. Главнейшие результаты четырехлетних странствований и исследований заключались в следующем:   
• Описан берег от устья реки Колымы до острова Колючина;   
• Сделаны многочисленные наблюдения и собраны замечательные сведения о народах и произведениях почти неизвестного края Сибири;   
• Море осмотрено на расстоянии до 260 километров от берега, причем Врангель убедился, "что в удободостигаемом от азиатского берега расстоянии нет на Ледовитом море земли. Если же на Севере существует земля, то для открытия ее должно быть предпринято путешествие после безбурной, морозной зимы, от мыса Якана, где, по показаниям жителей, неизвестная страна наиболее сближается с берегом Азиатского материка". В 1867 году американский китолов Лонг действительно открыл землю недалеко от места, намеченного Врангелем на карте, которая и получила название земли Врангеля.   
• При своих многократных попытках проникнуть по льду к Северу, экспедиции Врангель и Анжу везде встречали непреодолимое препятствие в виде открытого водного пространства.   
Существование этой так называемой "большой полыньи", впервые доказанное этими путешественниками, послужило, между прочим, Норденшильду основанием для его смелого предприятия. По истечении 4-х лет экспедиция получила предписание вернуться в Иркутск. Врангель спрашивал разрешение остаться еще на год или на два, чтобы еще попытать счастья и достичь с мыса Якана земли, в существовании которой он не сомневался, но ему было отказано. В феврале 1824 года Врангель прибыл в Иркутск. В июле 1824 года вернулся в Петербург. Император Александр Первый принял Врангеля весьма благосклонно, наградив его орденом Владимира 4-ой степени.   
Осенью того же 1824 года Врангель был назначен командиром военного транспорта "Кроткий", предназначенного в кругосветное плавание для доставления предметов снабжения в Камчатку. В августе 1825 года "Кроткий" вышел в море и, исполнив задачу, вернулся в сентябре 1827 года. Описание этого путешествия Врангель представил в морское министерство, но оно не было напечатано, а рукопись затерялась; уцелел в архиве только шканечный журнал, из которого в 1882 году извлечены и напечатаны метеорологические и другие наблюдения, между прочим температуры воды, которая в нашем флоте наблюдалась впервые на "Кротком" правильно 4 раза в сутки.   
По возвращении из плавания Врангель назначен командиром фрегата "Елизавета". Осенью 1828 года фрегат прибыл в Кронштадт. На исходе зимы 1828 года ему было предложено со стороны директоров Североамериканской компании принять должность главного правителя колоний. Он принял предложение, сулившее ему самостоятельный круг деятельности. В марте 1829 года Врангель был произведен в капитаны 1-го ранга с назначением главным правителем Североамериканских колоний. В ноябре 1830 года Врангель с семьей прибыл в Ситху, где провел 5 лет, ежегодно объезжая колонии. Знакомясь на месте с нуждами края, Врангель организовал правильную эксплуатацию промыслов, оберегая вместе с тем туземное население от злоупотреблений компанейских агентов; в своих гуманных стремлениях Врангель встретил сильную помощь в миссионерской деятельности священника Вениаминова, впоследствии преосвященного Иннокентия, митрополита московского. В 1835 году Врангель покинул Ситху, посетил принадлежавшую компании колонию Росс (близ залива Бодего, в Калифорнии), пересек Мексику от порта Сан-Блаз до Веракруса, откуда через Гавр прибыл в Кронштадт летом 1836 года.  
8 июля 1836 года Врангель произведен в контр-адмиралы, в августе назначен директором департамента корабельных лесов. В 1838 году Врангель, оставаясь директором департамента, был избран заведующим делами колоний российской Североамериканской компании, а в 1840 году главным директором ее, каковым оставался до 1849 года Деятельность Врангеля во главе компании составляет блестящую эпоху этого общества. В порученном его управлению департаменте Врангель со свойственною ему энергией принялся за борьбу с вкоренившимися злоупотреблениями и рутиной, и был сначала поддерживаем в своих стремлениях морским министром князем А. С. Меньшиковым, что продолжалось, однако, недолго, и потому Врангель решился отказаться от службы.   
В 1849 году Врангель вышел в отставку и поселился в своем имении Руйль, Эстляндской губернии. В 1854 году Врангель назначен директором гидрографического департамента, потом председателем комиссии для пересмотра морских уголовных законов, а в 1855 году — председателем ученого комитета и инспектором штурманов. Депо карт, библиотека, типография были приведены в порядок. "Морской Сборник" принял новое направление, вследствие чего приобрел значение передового журнала в нашей литературе. 18 мая 1855 года Врангель назначен управляющим морским министерством, в то же время членом сибирского комитета, в августе того же года — членом комитета для соображений средств к защите берегов Балтийского моря. В 1856 году Врангель назначен генерал-адъютантом и произведен в адмиралы. С увлечением Врангель предался кипучей деятельности, возбужденной в морском ведомстве генерал-адмиралом его императорским высочеством Великим князем Константином Николаевичем.  
Упомянем о новых учреждениях и преобразованиях в администрации, почин которых принадлежит Врангелю, именно:   
• Образование технического комитета;   
• Назначение морских офицеров городовыми начальниками в портах на Черном и Азовском морях;   
• Преобразование адмиралтейств-совета в тот вид, в каком он ныне находится;   
• Заявление, в особой записке, о необходимости и пользе развить на Черном и Каспийском морях купеческий транспортный флот из сильных пароходов, для чего необходимо основать привилегированное акционерное общество, с пособием от казны.   
Возникавшие, при его решительном и прямом характере, столкновения и непомерное напряжение надломили, однако, силы Врангеля: в апреле 1857 года он отправился для лечения за границу. В июне Врангель был уволен от должности управляющего морским министерством и назначен членом государственного совета. В это время по всем отраслям государственного управления предпринимались существенные преобразования: освобождение крестьян, судебная реформа, уничтожение откупа, введение единства кассы, государственный контроль и многие другие. Не обладая ораторским талантом, Врангель свои взгляды на обсуждавшиеся вопросы излагал преимущественно в мемуарах и записках, которые давал читать избранным сочленам, и некоторые из его записок послужили поводом к изменению предрешенных мероприятий. Возобновившийся в 1864 году прежний недуг заставил Врангеля оставить служебные занятия. После 2 лет, проведенных в чужих краях, он окончательно поселился в своем имении, но и в деревенском уединении принимал живое участие в злобах дня, и делился своими мнениями, основанными на обширной опытности, в переписке со своими друзьями. Он скончался, будучи проездом в Дерпте, 25 мая 1870 года, от разрыва сердца, на 84-м году жизни.  
 